

# Exercise Sheet – Mathematical Analysis III

Taiyang Xu\*

13/11/2025, Week 10

**练习 1.** 设  $f(x)$  是  $[a, b]$  上的连续函数, 证明:  $\forall x \in (a, b)$ ,

$$\int_a^x dx_1 \int_a^{x_1} dx_2 \cdots \int_a^{x_n} f(x_{n+1}) dx_{n+1} = \frac{1}{n!} \int_a^x (x-t)^n f(t) dt.$$

**解答 1.** (数学归纳法)  $n=1$  时, 只需要将左端累次积分换顺后即可得到结果. 假设对  $n=k-1$  时结论成立, 即

$$\int_a^x dx_1 \int_a^{x_1} dx_2 \cdots \int_a^{x_{k-1}} f(x_k) dx_k = \frac{1}{(k-1)!} \int_a^x (x-t)^{k-1} f(t) dt.$$

下面说明对  $n=k$  时结论也成立, 事实上

$$\begin{aligned} & \int_a^x dx_1 \int_a^{x_1} dx_2 \cdots \int_a^{x_k} f(x_{k+1}) dx_{k+1} \\ &= \int_a^x \left[ \int_a^{x_1} dx_2 \cdots \int_a^{x_k} f(x_{k+1}) dx_{k+1} \right] dx_1 \\ &= \int_a^x \frac{1}{(k-1)!} \int_a^{x_1} (x_1-t)^{k-1} f(t) dt dx_1 \quad (\text{由归纳假设}) \\ &= \frac{1}{(k-1)!} \int_a^x \left[ \int_t^{x_1} (x_1-t)^{k-1} dx_1 \right] f(t) dt \quad (\text{换序}) \\ &= \frac{1}{(k-1)!} \int_a^x \frac{(x-t)^k}{k} f(t) dt \\ &= \frac{1}{k!} \int_a^x (x-t)^k f(t) dt. \end{aligned}$$

**练习 2.** 设  $f_i(x)$ ,  $i=1, 2, \dots, n$  以及  $g_j(x)$ ,  $j=1, 2, \dots, n$  是  $[a, b]$  上的可积函数, 证明:

$$\frac{1}{n!} \int_{[a,b]^n} \det[f_i(x_j)]_{i,j=1}^n \det[g_i(x_j)]_{i,j=1}^n dx_1 \cdots dx_n = \det \left[ \int_a^b f_i(x) g_j(x) dx \right]_{i,j=1}^n.$$

\*School of Mathematical Sciences, Fudan University, Shanghai 200433, China. Email: tyxu19@fudan.edu.cn

**解答 2.** 定义矩阵  $M = [M_{ij}]_{i,j=1}^n$  为:

$$M_{ij} = \int_a^b f_i(x)g_j(x)dx, \quad i, j = 1, \dots, n.$$

我们将证明以下恒等式:

$$\frac{1}{n!} \int_{[a,b]^n} \det[f_i(x_j)] \cdot \det[g_i(x_j)] dx_1 \dots dx_n = \det(M).$$

对于固定的  $x_1, \dots, x_n \in [a, b]$ , 我们有:

$$\det[f_i(x_j)]_{i,j=1}^n = \sum_{\sigma \in S_n} \operatorname{sgn}(\sigma) \prod_{i=1}^n f_i(x_{\sigma(i)}),$$

$$\det[g_i(x_j)]_{i,j=1}^n = \sum_{\tau \in S_n} \operatorname{sgn}(\tau) \prod_{i=1}^n g_i(x_{\tau(i)}).$$

因此,

$$\det[f_i(x_j)]_{i,j=1}^n \cdot \det[g_i(x_j)]_{i,j=1}^n = \sum_{\sigma, \tau \in S_n} \operatorname{sgn}(\sigma) \operatorname{sgn}(\tau) \prod_{i=1}^n f_i(x_{\sigma(i)}) g_i(x_{\tau(i)}).$$

令

$$I = \int_{[a,b]^n} \det[f_i(x_j)] \cdot \det[g_i(x_j)] dx_1 \dots dx_n.$$

代入展开式:

$$I = \sum_{\sigma, \tau \in S_n} \operatorname{sgn}(\sigma) \operatorname{sgn}(\tau) \int_{[a,b]^n} \prod_{i=1}^n f_i(x_{\sigma(i)}) g_i(x_{\tau(i)}) dx_1 \dots dx_n.$$

对于固定的  $\sigma, \tau$ , 作变量替换:

$$y_i = x_{\sigma(i)}, \quad i = 1, \dots, n.$$

则  $dx_1 \dots dx_n = dy_1 \dots dy_n$ , 且

$$x_{\tau(i)} = y_{\sigma^{-1}(\tau(i))}.$$

令  $\rho = \sigma^{-1}\tau$ , 则  $\operatorname{sgn}(\sigma) \operatorname{sgn}(\tau) = \operatorname{sgn}(\rho)$ , 且积分变为:

$$\int_{[a,b]^n} \prod_{i=1}^n f_i(y_i) g_i(y_{\rho(i)}) dy_1 \dots dy_n =: J(\rho).$$

因此,

$$I = \sum_{\sigma \in S_n} \sum_{\rho \in S_n} \operatorname{sgn}(\rho) J(\rho) = n! \sum_{\rho \in S_n} \operatorname{sgn}(\rho) J(\rho).$$

现在计算  $J(\rho)$ . 我们有:

$$J(\rho) = \int_{[a,b]^n} \prod_{i=1}^n f_i(y_i) g_i(y_{\rho(i)}) dy_1 \dots dy_n.$$

在第二个乘积中, 令  $j = \rho(i)$ , 则  $i = \rho^{-1}(j)$ , 所以:

$$\prod_{i=1}^n g_i(y_{\rho(i)}) = \prod_{j=1}^n g_{\rho^{-1}(j)}(y_j).$$

因此,

$$J(\rho) = \int_{[a,b]^n} \left( \prod_{i=1}^n f_i(y_i) \right) \left( \prod_{j=1}^n g_{\rho^{-1}(j)}(y_j) \right) dy_1 \dots dy_n.$$

由于积分区域是立方体且被积函数是乘积形式, 我们可以分离变量:

$$J(\rho) = \prod_{j=1}^n \int_a^b f_j(y) g_{\rho^{-1}(j)}(y) dy = \prod_{j=1}^n M_{j, \rho^{-1}(j)}.$$

令  $\sigma = \rho^{-1}$ , 则  $\text{sgn}(\rho) = \text{sgn}(\sigma)$ , 且

$$\prod_{j=1}^n M_{j, \rho^{-1}(j)} = \prod_{j=1}^n M_{j, \sigma(j)}.$$

因此,

$$\sum_{\rho \in S_n} \text{sgn}(\rho) J(\rho) = \sum_{\sigma \in S_n} \text{sgn}(\sigma) \prod_{j=1}^n M_{j, \sigma(j)} = \det(M).$$

代入得:

$$I = n! \cdot \det(M) \quad \Rightarrow \quad \frac{1}{n!} I = \det(M).$$

至此, 我们已经证明了:

$$\frac{1}{n!} \int_{[a,b]^n} \det[f_i(x_j)] \cdot \det[g_i(x_j)] dx_1 \dots dx_n = \det \left[ \int_a^b f_i(x) g_j(x) dx \right]_{i,j=1}^n.$$

**练习 3.** 假设  $f$  是  $[0, 1]$  上的可积函数, 证明:

$$\int_0^{\frac{\pi}{2}} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^3(y) f(\sin(x) \sin(y)) dx dy = \frac{\pi}{4} \int_0^1 (t^2 + 1) f(t) dt.$$

**解答 3.** 令

$$I = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^3(y) f(\sin(x) \sin(y)) dx dy.$$

固定  $y$ , 作变量替换  $u = \sin x$ . 则  $du = \cos x dx = \sqrt{1-u^2} dx$ , 所以  $dx = \frac{du}{\sqrt{1-u^2}}$ . 当  $x = 0$  时,  $u = 0$ ; 当  $x = \frac{\pi}{2}$  时,  $u = 1$ . 因此

$$\int_0^{\frac{\pi}{2}} f(\sin x \sin y) dx = \int_0^1 \frac{f(u \sin y)}{\sqrt{1-u^2}} du.$$

代回原式:

$$I = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^3(y) \left[ \int_0^1 \frac{f(u \sin y)}{\sqrt{1-u^2}} du \right] dy.$$

交换积分次序:

$$I = \int_0^1 \frac{1}{\sqrt{1-u^2}} \left[ \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^3(y) f(u \sin y) dy \right] du.$$

现在, 固定  $u$ , 作变量替换  $t = u \sin y$ . 则  $dt = u \cos y dy = u \sqrt{1 - \sin^2 y} dy = \sqrt{u^2 - t^2} dy$ , 所以

$$dy = \frac{dt}{\sqrt{u^2 - t^2}}.$$

当  $y = 0$  时,  $t = 0$ ; 当  $y = \frac{\pi}{2}$  时,  $t = u$ . 同时,  $\sin^3 y = \left(\frac{t}{u}\right)^3$ . 因此

$$\int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^3(y) f(u \sin y) dy = \int_0^u \frac{t^3}{u^3} f(t) \cdot \frac{1}{\sqrt{u^2 - t^2}} dt = \frac{1}{u^3} \int_0^u \frac{t^3 f(t)}{\sqrt{u^2 - t^2}} dt.$$

代回原式:

$$I = \int_0^1 \frac{1}{\sqrt{1-u^2}} \cdot \frac{1}{u^3} \left[ \int_0^u \frac{t^3 f(t)}{\sqrt{u^2 - t^2}} dt \right] du.$$

再次交换积分次序:

$$I = \int_0^1 t^3 f(t) \left[ \int_{u=t}^1 \frac{1}{u^3 \sqrt{1-u^2} \sqrt{u^2 - t^2}} du \right] dt.$$

定义

$$J(t) = \int_{u=t}^1 \frac{1}{u^3 \sqrt{1-u^2} \sqrt{u^2 - t^2}} du,$$

于是

$$I = \int_0^1 t^3 f(t) J(t) dt.$$

现在计算  $J(t)$ . 令  $u = \frac{t}{\sqrt{1-v^2}}$ . 则

$$u^2 = \frac{t^2}{1-v^2}, \quad u^2 - t^2 = \frac{t^2 v^2}{1-v^2}, \quad \sqrt{u^2 - t^2} = \frac{tv}{\sqrt{1-v^2}}.$$

同时,

$$du = \frac{tv}{(1-v^2)^{3/2}} dv, \quad u^3 = \frac{t^3}{(1-v^2)^{3/2}},$$

且

$$\sqrt{1-u^2} = \sqrt{1 - \frac{t^2}{1-v^2}} = \frac{\sqrt{1-v^2-t^2}}{\sqrt{1-v^2}}.$$

代入被积函数:

$$\frac{1}{u^3 \sqrt{1-u^2} \sqrt{u^2 - t^2}} du = \frac{1-v^2}{t^3 \sqrt{1-v^2-t^2}} dv.$$

当  $u = t$  时,  $v = 0$ ; 当  $u = 1$  时,  $v = \sqrt{1-t^2}$ . 因此

$$J(t) = \frac{1}{t^3} \int_0^{\sqrt{1-t^2}} \frac{1-v^2}{\sqrt{1-v^2-t^2}} dv.$$

现在令  $w = \frac{v}{\sqrt{1-t^2}}$ , 于是  $v = w\sqrt{1-t^2}$ ,  $dv = \sqrt{1-t^2} dw$ . 当  $v = 0$  时,  $w = 0$ ; 当  $v = \sqrt{1-t^2}$  时,  $w = 1$ . 同时,

$$1-v^2 = 1-(1-t^2)w^2, \quad \sqrt{1-v^2-t^2} = \sqrt{1-t^2} \cdot \sqrt{1-w^2}.$$

代入得:

$$J(t) = \frac{1}{t^3} \int_0^1 \frac{1-(1-t^2)w^2}{\sqrt{1-w^2}} dw.$$

即

$$J(t) = \frac{1}{t^3} \left[ \int_0^1 \frac{1}{\sqrt{1-w^2}} dw - (1-t^2) \int_0^1 \frac{w^2}{\sqrt{1-w^2}} dw \right].$$

计算:

$$\int_0^1 \frac{1}{\sqrt{1-w^2}} dw = \frac{\pi}{2}, \quad \int_0^1 \frac{w^2}{\sqrt{1-w^2}} dw = \frac{\pi}{4},$$

所以

$$J(t) = \frac{1}{t^3} \left[ \frac{\pi}{2} - (1-t^2) \cdot \frac{\pi}{4} \right] = \frac{1}{t^3} \cdot \frac{\pi}{4} (1+t^2) = \frac{\pi}{4} \cdot \frac{1+t^2}{t^3}.$$

代回  $I$  的表达式:

$$I = \int_0^1 t^3 f(t) \cdot \frac{\pi}{4} \cdot \frac{1+t^2}{t^3} dt = \frac{\pi}{4} \int_0^1 (1+t^2) f(t) dt.$$

证明完成.

**练习 4.** 证明:

$$\int_0^1 \int_0^1 (xy)^{xy} dx dy = \int_0^1 y^y dy.$$

**解答 4.** 令  $u = xy$ ,  $v = y$ . 则  $x = \frac{u}{v}$ , 雅可比行列式为

$$\frac{\partial(u, v)}{\partial(x, y)} = \begin{vmatrix} y & x \\ 0 & 1 \end{vmatrix} = y,$$

故  $dx dy = \frac{1}{v} du dv$ . 映射后积分区域为  $\{(u, v) : 0 < v < 1, 0 < u < v\}$ , 于是

$$\begin{aligned} \int_0^1 \int_0^1 (xy)^{xy} dx dy &= \int_{v=0}^1 \int_{u=0}^v u^u \frac{1}{v} du dv = \int_0^1 \frac{1}{v} \left( \int_0^v u^u du \right) dv \\ &= \int_0^1 u^u \left( \int_{v=u}^1 \frac{1}{v} dv \right) du = \int_0^1 u^u (-\ln u) du. \end{aligned}$$

由于  $\frac{d}{du}u^u = u^u(\ln u + 1)$  且  $u^u \rightarrow 1$  当  $u \rightarrow 0^+$ , 得

$$\int_0^1 u^u (\ln u + 1) du = [u^u]_0^1 = 1 - 1 = 0,$$

即  $\int_0^1 u^u du = -\int_0^1 u^u \ln u du$ . 故

$$\int_0^1 \int_0^1 (xy)^{xy} dx dy = \int_0^1 u^u du.$$

### 练习 5 (高斯积分).

(1) 计算积分:

$$\int_{\mathbb{R}^n} e^{-\sum_{i=1}^n x_i^2} dx_1 \dots dx_n.$$

(2) 设  $A$  是一个  $n \times n$  正定实对称矩阵, 则高斯积分公式为:

$$\int_{\mathbb{R}^n} \exp(-\langle Ax, x \rangle) dx = \frac{\pi^{n/2}}{\sqrt{\det A}}.$$

(3) 设  $A$  为  $n$  阶正定矩阵,  $\alpha \in \mathbb{R}^n$ , 证明:

$$\int_{\mathbb{R}^n} \exp(-\langle Ax, x \rangle + \langle \alpha, x \rangle) dx = \frac{\pi^{n/2}}{\sqrt{\det A}} \exp\left(\frac{\langle A^{-1}\alpha, \alpha \rangle}{4}\right).$$

**解答 5.** (1) 这是书上 244 页的第 7 题.

(2) 由于  $A$  是实对称正定矩阵, 存在正交矩阵  $Q$  和对角矩阵  $\Lambda = \text{diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n)$ , 其中  $\lambda_i > 0$ , 使得:

$$A = Q\Lambda Q^T$$

作变量替换  $x = Qy$ , 且由于  $Q$  是正交矩阵, 雅可比行列式为  $|\det Q| = 1$ , 因此  $dx = dy$ . 原积分变为:

$$\int_{\mathbb{R}^n} \exp(-\langle Ax, x \rangle) dx = \int_{\mathbb{R}^n} \exp(-\langle Q\Lambda Q^T x, x \rangle) dx$$

利用内积在正交变换下的不变性:

$$\langle Q\Lambda Q^T x, x \rangle = \langle \Lambda Q^T x, Q^T x \rangle = \langle \Lambda y, y \rangle = \sum_{i=1}^n \lambda_i y_i^2$$

因此:

$$\int_{\mathbb{R}^n} \exp(-\langle Ax, x \rangle) dx = \int_{\mathbb{R}^n} \exp\left(-\sum_{i=1}^n \lambda_i y_i^2\right) dy.$$

由于被积函数可以分离变量:

$$\exp\left(-\sum_{i=1}^n \lambda_i y_i^2\right) = \prod_{i=1}^n \exp(-\lambda_i y_i^2),$$

且积分区域是  $\mathbb{R}^n$ , 我们可以将多重积分写为一维积分的乘积:

$$\int_{\mathbb{R}^n} \exp\left(-\sum_{i=1}^n \lambda_i y_i^2\right) dy = \prod_{i=1}^n \int_{-\infty}^{\infty} \exp(-\lambda_i y_i^2) dy_i$$

利用标准的一维高斯积分公式:

$$\int_{-\infty}^{\infty} \exp(-at^2) dt = \sqrt{\frac{\pi}{a}}, \quad a > 0$$

对于每个  $i$ , 我们有:

$$\int_{-\infty}^{\infty} \exp(-\lambda_i y_i^2) dy_i = \sqrt{\frac{\pi}{\lambda_i}}$$

因此:

$$\prod_{i=1}^n \int_{-\infty}^{\infty} \exp(-\lambda_i y_i^2) dy_i = \prod_{i=1}^n \sqrt{\frac{\pi}{\lambda_i}} = \pi^{n/2} \prod_{i=1}^n \lambda_i^{-1/2}.$$

注意到:

$$\prod_{i=1}^n \lambda_i = \det \Lambda = \det A.$$

因为:

$$\det A = \det(Q\Lambda Q^T) = \det Q \cdot \det \Lambda \cdot \det Q^T = \det \Lambda = \prod_{i=1}^n \lambda_i.$$

所以:

$$\prod_{i=1}^n \lambda_i^{-1/2} = \left(\prod_{i=1}^n \lambda_i\right)^{-1/2} = (\det A)^{-1/2}.$$

最终得到:

$$\int_{\mathbb{R}^n} \exp(-\langle Ax, x \rangle) dx = \frac{\pi^{n/2}}{\sqrt{\det A}}.$$

(3) 考虑二次型:

$$\langle Ax, x \rangle - \langle \alpha, x \rangle.$$

我们将其写为完全平方形式, 令

$$b = \frac{1}{2}A^{-1}\alpha,$$

则

$$\langle Ax, x \rangle - \langle \alpha, x \rangle = \langle A(x - b), x - b \rangle - \langle Ab, b \rangle.$$

(验证:

$$\langle A(x-b), x-b \rangle = \langle Ax, x \rangle - 2\langle Ax, b \rangle + \langle Ab, b \rangle,$$

而

$$\langle \alpha, x \rangle = 2\langle Ab, x \rangle,$$

因此

$$\langle Ax, x \rangle - \langle \alpha, x \rangle = \langle A(x-b), x-b \rangle - \langle Ab, b \rangle.$$

)

计算常数项:

$$\langle Ab, b \rangle = \left\langle A \left( \frac{1}{2} A^{-1} \alpha \right), \frac{1}{2} A^{-1} \alpha \right\rangle = \frac{1}{4} \langle \alpha, A^{-1} \alpha \rangle.$$

所以

$$\langle Ax, x \rangle - \langle \alpha, x \rangle = \langle A(x-b), x-b \rangle - \frac{1}{4} \langle \alpha, A^{-1} \alpha \rangle.$$

代入原积分:

$$I = \exp \left( \frac{1}{4} \langle \alpha, A^{-1} \alpha \rangle \right) \int_{\mathbb{R}^n} \exp (-\langle A(x-b), x-b \rangle) dx.$$

作变量替换  $y_j = x_j - b_j$ , 则  $dx_j = dy_j$ , 且积分区域仍为  $\mathbb{R}^n$ . 因此

$$I = \exp \left( \frac{1}{4} \langle \alpha, A^{-1} \alpha \rangle \right) \int_{\mathbb{R}^n} \exp (-\langle Ay, y \rangle) dy.$$

利用高斯积分公式:

$$\int_{\mathbb{R}^n} \exp (-\langle Ay, y \rangle) dy = \frac{\pi^{n/2}}{\sqrt{\det A}},$$

于是有所求结果.

**练习 6.** 计算:

$$I = \int_0^\infty \int_0^\infty e^{-x-y} \frac{\cos(2k\sqrt{xy})}{\sqrt{xy}} dx dy.$$

**解答 6.** 令:

$$x = r^2 \cos^2 \theta, \quad y = r^2 \sin^2 \theta,$$

其中  $r \geq 0, 0 \leq \theta \leq \frac{\pi}{2}$ . 可以知道:  $\sqrt{xy} = r^2 \cos \theta \sin \theta$ ,  $dx dy = 4r^3 \cos \theta \sin \theta dr d\theta$ ,  $e^{-x-y} = e^{-r^2}$ ,  $\cos(2k\sqrt{xy}) = \cos(kr^2 \sin 2\theta)$ . 代入积分:

$$\begin{aligned} I &= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \int_0^\infty e^{-r^2} \frac{\cos(kr^2 \sin 2\theta)}{r^2 \cos \theta \sin \theta} \cdot 4r^3 \cos \theta \sin \theta dr d\theta \\ &= 4 \int_0^{\frac{\pi}{2}} \int_0^\infty r e^{-r^2} \cos(kr^2 \sin 2\theta) dr d\theta. \end{aligned}$$

令  $u = r^2$ , 则  $du = 2rdr$ , 内层积分变为

$$\int_0^\infty r e^{-r^2} \cos(kr^2 \sin 2\theta) dr = \frac{1}{2} \int_0^\infty e^{-u} \cos(\alpha u) du,$$

其中  $\alpha = k \sin 2\theta$ .

利用积分公式

$$\int_0^\infty e^{-u} \cos(\alpha u) du = \frac{1}{1 + \alpha^2},$$

得到

$$\int_0^\infty r e^{-r^2} \cos(kr^2 \sin 2\theta) dr = \frac{1}{2(1 + k^2 \sin^2 2\theta)}.$$

代入外层积分, 我们有:

$$I = 4 \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{1}{2(1 + k^2 \sin^2 2\theta)} d\theta = 2 \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{1 + k^2 \sin^2 2\theta}.$$

令  $\varphi = 2\theta$ , 则  $d\theta = \frac{d\varphi}{2}$ , 积分限变为 0 到  $\pi$ . 因此

$$I = 2 \int_0^\pi \frac{1}{1 + k^2 \sin^2 \varphi} \cdot \frac{d\varphi}{2} = \int_0^\pi \frac{d\varphi}{1 + k^2 \sin^2 \varphi}.$$

利用标准积分公式:

$$\int_0^\pi \frac{d\varphi}{1 + a \sin^2 \varphi} = \frac{\pi}{\sqrt{1 + a}},$$

取  $a = k^2$ , 得

$$I = \frac{\pi}{\sqrt{1 + k^2}}.$$